

1.

**(a)**  $x^2 \equiv 11 \pmod{511}$

$511 = 7 \cdot 73$ , 且  $\gcd(11, 511) = 1$ 。

在模 511 下有解  $\iff$  在模 7 和模 73 下分别都有解。

• **模 7:**

$$x^2 \equiv 11 \equiv 4 \pmod{7}$$

$2^2 \equiv 4 \pmod{7}$ , 故模 7 下有解:  $x \equiv \pm 2 \pmod{7}$ 。

• **模 73:**

看勒让德符号  $\left(\frac{11}{73}\right)$ 。

由二次互反律:

$$\left(\frac{11}{73}\right) = \left(\frac{73}{11}\right) = (-1)^{\frac{11-1}{2} \cdot \frac{73-1}{2}} \left(\frac{11}{73}\right) = \left(\frac{7}{11}\right)$$

(因为  $5 \cdot 36$  为偶数)。

模 11 的二次剩余集合是

$$1^2, 2^2, 3^2, 4^2, 5^2 \equiv 1, 4, 9, 5, 3 \pmod{11},$$

里面没有 7, 所以

$$\left(\frac{7}{11}\right) = -1, \quad \Rightarrow \quad \left(\frac{11}{73}\right) = -1.$$

因此 11 不是模 73 的二次剩余, 方程  $x^2 \equiv 11 \pmod{73}$  无解。

所以模 511 下同余方程 **无解**。

**(b)**

$91 = 7 \cdot 13$ , 且  $\gcd(11, 91) = 1$ 。

在模 91 下有解  $\iff$  在模 7 与模 13 下都可解。

**模 7**

$$11x^2 \equiv -6 \pmod{7} \iff 4x^2 \equiv 1 \pmod{7}$$

$4^{-1} \equiv 2 \pmod{7}$ , 所以

$$x^2 \equiv 2 \pmod{7}.$$

枚举平方:

$$1^2 \equiv 1, 2^2 \equiv 4, 3^2 \equiv 2, 4^2 \equiv 2 \pmod{7},$$

2 是二次剩余, 解为  $x \equiv 3, 4 \pmod{7}$ 。

**模 13**

$$11x^2 \equiv -6 \equiv 7 \pmod{13}.$$

$11^{-1} \equiv 6 \pmod{13}$  (因为  $11 \cdot 6 = 66 \equiv 1 \pmod{13}$ ),

$$x^2 \equiv 7 \cdot 6 \equiv 42 \equiv 3 \pmod{13}.$$

枚举平方:

$$1^2 \equiv 1, 2^2 \equiv 4, 3^2 \equiv 9, 4^2 \equiv 3, 5^2 \equiv 12, 6^2 \equiv 10, \dots$$

有  $4^2 \equiv 9^2 \equiv 3 \pmod{13}$ , 故解为  $x \equiv 4, 9 \pmod{13}$ 。

模 7 有 2 个解, 模 13 有 2 个解, 由中国剩余定理, 模 91 下共有  $2 \cdot 2 = 4$  个解。

所以  $11x^2 \equiv -6 \pmod{91}$  **有解 (4 个)**。

**2.**

方程:

$$2x^3 - x^2 + 3x + 11 \equiv 0 \pmod{5}.$$

先化简（在  $\mathbb{Z}_5$  上）：

$$11 \equiv 1, \quad -x^2 \equiv 4x^2,$$

于是

$$f(x) = 2x^3 + 4x^2 + 3x + 1 \in \mathbb{Z}_5[x].$$

把  $x = 0, 1, 2, 3, 4$  逐一代入（下面等号都理解为模 5）：

- $x = 0$ :  $f(0) = 1 \not\equiv 0$ ;
- $x = 1$ :  $f(1) = 2 + 4 + 3 + 1 = 10 \equiv 0$ ;
- $x = 2$ :  $f(2) = 2 \cdot 8 + 4 \cdot 4 + 3 \cdot 2 + 1 = 16 + 16 + 6 + 1 = 39 \equiv 4 \not\equiv 0$ ;
- $x = 3$ :  $f(3) = 2 \cdot 27 + 4 \cdot 9 + 3 \cdot 3 + 1 = 54 + 36 + 9 + 1 = 100 \equiv 0$ ;
- $x = 4$ :  $f(4) = 2 \cdot 64 + 4 \cdot 16 + 3 \cdot 4 + 1 = 128 + 64 + 12 + 1 = 205 \equiv 0$ .

所以模 5 的解为

$$x \equiv 1, 3, 4 \pmod{5},$$

共 3 个解。

所以该同余方程在模 5 下的解数为 **3**。

### 3.

记  $\delta_m(a)$  为模  $m$  下  $a$  的阶：最小正整数  $h$  使  $a^h \equiv 1 \pmod{m}$ 。

### (1) $\delta_{91}(11)$

$$91 = 7 \cdot 13,$$

$$\varphi(91) = (7 - 1)(13 - 1) = 6 \cdot 12 = 72.$$

所以  $\delta_{91}(11) \mid 72$ 。

计算若干幂（都模 91）：

- $11^2 = 121 \equiv 30$ ;

- $11^3 \equiv 11 \cdot 30 = 330 \equiv 57$ ;
- $11^4 \equiv 30^2 = 900 \equiv 81$ ;
- $11^6 = (11^3)^2 \equiv 57^2 = 3249 \equiv 64$ ;
- $11^8 = (11^4)^2 \equiv 81^2 = 6561 \equiv 9$ ;
- $11^{12} = 11^8 \cdot 11^4 \equiv 9 \cdot 81 = 729 \equiv 1$ 。

所以  $11^{12} \equiv 1 \pmod{91}$ , 故  $\delta_{91}(11) \mid 12$ 。

再查 12 的真因数 1, 2, 3, 4, 6:

- $11^1 \equiv 11 \not\equiv 1$ ;
- $11^2 \equiv 30 \not\equiv 1$ ;
- $11^3 \equiv 57 \not\equiv 1$ ;
- $11^4 \equiv 81 \not\equiv 1$ ;
- $11^6 \equiv 64 \not\equiv 1$ 。

没有更小的指数组成 1。

因此  $\delta_{91}(11) = 12$ 。

## (2)

$$231 = 3 \cdot 7 \cdot 11,$$

$$\varphi(231) = (3-1)(7-1)(11-1) = 2 \cdot 6 \cdot 10 = 120.$$

利用阶在互素模数下的性质: 若  $\gcd(m, n) = 1$ ,  $\gcd(a, mn) = 1$ , 则

$$\delta_{mn}(a) = \text{lcm}(\delta_m(a), \delta_n(a)).$$

于是

$$\delta_{231}(5) = \text{lcm}(\delta_3(5), \delta_7(5), \delta_{11}(5)).$$

分别计算三个素模下的阶。

### 模 3:

$$5 \equiv 2 \pmod{3},$$

$$2^1 \equiv 2 \not\equiv 1, \quad 2^2 \equiv 4 \equiv 1 \pmod{3},$$

故  $\delta_3(5) = 2$ 。

## 模 7:

逐步算:

$$5^1 \equiv 5, \quad 5^2 \equiv 25 \equiv 4, \quad 5^3 \equiv 4 \cdot 5 = 20 \equiv 6,$$

再平方 6:

$$5^6 \equiv 6^2 = 36 \equiv 1 \pmod{7}.$$

且  $5, 5^2, 5^3$  均不为 1, 故  $\delta_7(5) = 6$ 。

## 模 11:

$$5^2 \equiv 25 \equiv 3, \quad 5^4 \equiv 3^2 = 9, \quad 5^5 \equiv 9 \cdot 5 = 45 \equiv 1 \pmod{11}.$$

前面各幂不为 1, 所以  $\delta_{11}(5) = 5$ 。

于是

$$\delta_{231}(5) = \text{lcm}(2, 6, 5) = 30.$$

$$\delta_{231}(5) = 30$$

## 4. 设 $p$ 为素数, $\delta_p(a) = h$ , 证明:

1. 若  $2 \mid h$ , 则  $a^{h/2} \equiv -1 \pmod{p}$ ;
2. 若  $4 \mid h$ , 则  $\delta_p(-a) = h$ ;
3. 若  $2 \mid h$ ,  $4 \nmid h$ , 则  $\delta_p(-a) = h/2$ 。

### (a)

设  $h = 2k$ 。因为  $\delta_p(a) = h$ , 有

$$a^{2k} \equiv 1 \pmod{p}.$$

记  $b = a^k$ , 则

$$b^2 \equiv 1 \pmod{p}.$$

在域  $\mathbb{F}_p$  中, 方程  $x^2 \equiv 1 \pmod{p}$  的解只有  $x \equiv \pm 1$ 。

- 若  $b \equiv 1$ , 则  $a^k \equiv 1$ , 与  $h = 2k$  为最小阶矛盾;
- 故只能是  $b \equiv -1$ 。

即

$$a^{h/2} = a^k \equiv -1 \pmod{p}.$$

**(b)**

设  $h = 4m$ 。

由 (a) 知

$$a^{h/2} = a^{2m} \equiv -1 \pmod{p}.$$

先看  $(-a)^h$ :

$$(-a)^h = (-a)^{4m} = ((-a)^2)^{2m} = (a^2)^{2m} = a^{4m} \equiv 1 \pmod{p}.$$

故  $\delta_p(-a) \mid h$ 。

再算

$$(-a)^{h/2} = (-a)^{2m} = (a^2)^m = a^{2m} \equiv -1 \not\equiv 1 \pmod{p},$$

所以  $\delta_p(-a) \nmid h/2$ , 即  $\delta_p(-a) > h/2 = 2m$ 。

$\delta_p(-a)$  是  $h = 4m$  的因数, 又大于  $2m$ 。

只有一种可能:  $\delta_p(-a) = 4m = h$ 。

因而  $\delta_p(-a) = h$ 。

(c)

此时可写  $h = 2m$ , 其中  $m$  是奇数。

由  $a^{2m} \equiv 1$  得

$$(a^m)^2 \equiv 1 \pmod{p}.$$

所以  $a^m \equiv \pm 1$ 。

- 若  $a^m \equiv 1$ , 则阶  $\delta_p(a) \mid m$ , 与  $\delta_p(a) = 2m$  矛盾;
- 因此必有  $a^m \equiv -1$ 。

于是

$$(-a)^m = (-1)^m a^m \equiv (-1) \cdot (-1) = 1 \pmod{p}$$

(因为  $m$  为奇数), 所以

$$\delta_p(-a) \mid m = h/2.$$

再证没有更小的正因数  $d < m$  使  $(-a)^d \equiv 1$ :

- 若  $d$  为偶数,  $d = 2k$ , 则

$$1 \equiv (-a)^{2k} = a^{2k} \pmod{p},$$

于是  $h = 2m \mid 2k \Rightarrow m \mid k$ , 但  $k = d/2 < m/2 < m$ , 矛盾。

- 若  $d$  为奇数,  $d = 2k + 1$ , 则

$$1 \equiv (-a)^d \Rightarrow 1 \equiv ((-a)^d)^2 = a^{2d} \pmod{p},$$

所以  $h = 2m \mid 2d \Rightarrow m \mid d$ , 但  $d < m$ , 也是矛盾。

因此不存在  $0 < d < m$  满足  $(-a)^d \equiv 1 \pmod{p}$ , 从而

$$\delta_p(-a) = m = h/2.$$

5.

(a)

设

$$\delta_m(a) = h, \quad \delta_m(b) = k, \quad \lambda = (h, k).$$

由引理,

$$\delta_m(a^\lambda) = \frac{h}{(h, \lambda)} = \frac{h}{\lambda}, \quad \delta_m(b^\lambda) = \frac{k}{(k, \lambda)} = \frac{k}{\lambda}.$$

所以

$$(\delta_m(a^\lambda), \delta_m(b^\lambda)) = \left( \frac{h}{\lambda}, \frac{k}{\lambda} \right) = \frac{(h, k)}{\lambda} = 1.$$

在模  $m$  的乘法群, 若元素  $x, y$  的阶分别为  $r, s$ , 且  $(r, s) = 1$ , 则

$$\delta(xy) = rs.$$

应用到  $x = a^\lambda, y = b^\lambda$ , 得

$$\delta_m(a^\lambda b^\lambda) = \delta_m(a^\lambda), \delta_m(b^\lambda) = \frac{h}{\lambda} \cdot \frac{k}{\lambda} = \frac{hk}{\lambda^2}.$$

又因为

$$a^\lambda b^\lambda \equiv (ab)^\lambda \pmod{m},$$

故

$$\delta_m((ab)^\lambda) = \frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2},$$

等价于

$$\lambda^2 \delta_m((ab)^\lambda) = \delta_m(a)\delta_m(b).$$



**(b)**

对  $x = ab$ ,  $r = \lambda$  应用引理:

$$\delta_m((ab)^\lambda) = \frac{\delta_m(ab)}{(\delta_m(ab), \lambda)}.$$

而由 (a) 已知

$$\delta_m((ab)^\lambda) = \frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2}.$$

两式相等, 得

$$\frac{\delta_m(ab)}{(\delta_m(ab), \lambda)} = \frac{\delta_m(a)\delta_m(b)}{\lambda^2}.$$

两边同乘  $\lambda^2(\delta_m(ab), \lambda)$ , 得到

$$\lambda^2\delta_m(ab) = (\delta_m(ab), \lambda)\delta_m(a)\delta_m(b).$$